**許強**（），生於台灣[鹽水港廳](../Page/鹽水港廳.md "wikilink")[蕭壟](../Page/佳里區.md "wikilink")（今[臺南市佳里區](../Page/臺南市.md "wikilink")），著名醫師，為[內科學權威](../Page/內科學.md "wikilink")，因加入[中國共產黨遭](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[中华民国政府處死](../Page/中华民国政府.md "wikilink")。由於許強在醫學領域的學術權威與[呂赫若](../Page/呂赫若.md "wikilink")、[郭琇琮](../Page/郭琇琮.md "wikilink")、[吳思漢並稱台灣四大才子](../Page/吳思漢.md "wikilink")，然而四人皆因入地下黨，呂赫若在鹿窟遭毒蛇蛇吻而亡，其餘三人皆遭槍決。

## 生平

### 早期

許強1913年生於台灣[鹽水港廳](../Page/鹽水港廳.md "wikilink")[蕭壟](../Page/佳里區.md "wikilink")，父母務農，係農村子弟，佳里興公學校畢業，考中學時其父無力籌措教育費而作罷，日籍教師登門承諾只要考上就會資助教育費，由於當時日本人與台灣人教材有差異，許強經過一年重考，考上台南二中，自此發憤向學，四年制中學僅三年即跳級以優異成績於1933年免試錄取[臺灣總督府臺北高等學校理科乙組](../Page/臺灣總督府臺北高等學校.md "wikilink")，並於1936年考入台北帝國大學醫學院第一屆，與[李鎮源](../Page/李鎮源.md "wikilink")、[蕭道應](../Page/蕭道應.md "wikilink")、[邱林淵](../Page/邱林淵.md "wikilink")、[謝有福為少數台灣人考入帝大醫學院的學生](../Page/謝有福.md "wikilink")，1940年許強畢業於[台北帝國大學醫學部](../Page/台北帝國大學.md "wikilink")，1946年許強獲[日本](../Page/日本.md "wikilink")[九州大學醫學博士](../Page/九州大學.md "wikilink")，同年升任[國立台灣大學醫學院副教授](../Page/國立台灣大學醫學院.md "wikilink")，次年任[臺大醫院第三內科主任](../Page/臺大醫院.md "wikilink")、臺大醫院院務改革委員會委員。據說前台北帝大教授[澤田藤一郎曾譽之為](../Page/澤田藤一郎.md "wikilink")「[亞洲第一個有可能得到](../Page/亞洲.md "wikilink")[諾貝爾醫學獎的人](../Page/諾貝爾醫學獎.md "wikilink")」\[1\]。

### 抗日

許強與[蕭道應等一腔熱血](../Page/蕭道應.md "wikilink")，敢於抵抗的年輕人，根據[邱林淵口述](../Page/邱林淵.md "wikilink")，當年，在台北高校求學時，日本學生會欺負台灣學生，許強都毫不退縮的反抗那些日本學生，正如同[吳克泰](../Page/吳克泰.md "wikilink")、[謝娥](../Page/謝娥.md "wikilink")、[郭琇琮一樣](../Page/郭琇琮.md "wikilink")，政治意識覺醒的青年都走上反日思漢的道路，1944年許強參與反日組織「不定期會」。1945年8月[謝雪紅開始籌組](../Page/謝雪紅.md "wikilink")「人民協會」時，「不定期會」的成員成為「人民協會」台北分會籌備會的基本成員。多數台灣青年在當時積極學習漢語，黃怡珍(蕭道應夫人)是當時的漢語老師回憶:當時[蕭道應](../Page/蕭道應.md "wikilink")、[邱仕榮](../Page/邱仕榮.md "wikilink")、[鍾和鳴都是客家人](../Page/鍾和鳴.md "wikilink")，還有不是客家人的許強，除了教北京話也教唱[義勇軍進行曲等抗戰歌謠](../Page/義勇軍進行曲.md "wikilink")，並分享中日戰爭局勢，他們甚至認為不如到中國參加抗戰，既然大家大都學醫，不如組成「醫療服務團」\[2\]，最後她與蕭道應、鍾和鳴、蔣碧玉真的動身前往中國參加抗戰，後被改編為電影[好男好女](../Page/好男好女.md "wikilink")。

### 加入共產黨

許強曾經於1946年前往[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")，聯繫上海台灣同鄉會會長[李應章及](../Page/李應章.md "wikilink")[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[地下黨組織](../Page/地下黨.md "wikilink")，1945年戰爭結束後，部分台籍青年同情中共遭遇，並對毛澤東提出的[新民主主義心生嚮往](../Page/新民主主義.md "wikilink")，以此，在中國的知識份子之間開始出現大幅度地的左傾，1945年開始，國府與共產黨的爭鬥益加劇烈，自此，中共開始大量滲透到非淪陷區，及至1946年沈崇案發生後，國府聲望一落千丈，各地學潮不斷，而大學生甚至為支持共產主義遊行並瘋狂引為風尚\[3\]\[4\]，此時期加入共產黨的台籍青年如[吳克泰](../Page/吳克泰.md "wikilink")、[陳炳基或滲透至台灣的學者如](../Page/陳炳基.md "wikilink")[黃肅秋等](../Page/黃肅秋.md "wikilink")，開始結合舊日在台的同志加入解放台灣的工作，此類工作早在1946年海南及其他國府掌控區域即不斷發生，只是當時無法可作為依據進行逮捕及審問，以此至二二八發生後，大量台籍菁英左傾，加上當時國府在中國戰事節節敗退，猶如風中殘燭，激起有志青年加入中共解放台灣的工作，當然也有少部分投機者認為國府不可能支撐超過1年，加以老台共如[廖瑞發與回台後的](../Page/廖瑞發.md "wikilink")[蔡孝乾](../Page/蔡孝乾.md "wikilink")、[張志忠本來在日治時期即與部分反日青年相結合](../Page/張志忠.md "wikilink")，因此雙方至此快速激盪，在1947年之後，地下黨的組織快速膨脹。省工委發起之際台大醫師[郭琇琮即是其中之一](../Page/郭琇琮.md "wikilink")，在[二二八事件之後許強便在](../Page/二二八事件.md "wikilink")1948年2月被郭吸收入黨，擔任[臺大醫學院支部書記與台大醫院部分醫生祕密研習關於](../Page/臺大醫學院支部.md "wikilink")[左翼理論的](../Page/左翼.md "wikilink")[讀書會](../Page/讀書會.md "wikilink")。\[5\]

### 共諜案

1950年省工委書記[蔡孝乾變節供出大批人員名單](../Page/蔡孝乾.md "wikilink")，導致中國共產黨在台組織瓦解，1950年5月10日李水井與[吳思漢被捕](../Page/吳思漢.md "wikilink")，保密局循線逮補25人，並由此25人擴及省工委學工委及各省工委支部，台共組織面臨第一次瓦解，陳英泰先生回憶即對地下黨組織有詳細介紹\[6\]，台大醫院支部也因為郭琇琮的落網而遭到破獲，許強醫師於1950年5月13日遭逮捕，學工委案中[李水井認為多數領導應可獲得幾個月牢獄的輕判因此建議全盤托出](../Page/李水井.md "wikilink")，然[四六事件發生之時尚無懲治叛亂條例](../Page/四六事件.md "wikilink")，此條例已於1949年6月21公告實施，由於當時國共內戰國府兵敗如山倒之際，孤立無援對於島內共諜案並未立即給予判決有觀望之態勢，然而1950年6月韓戰爆發，美援的出現使國府對省工委案開始無所顧忌，依照[懲治叛亂條例第二條第一項判處死刑](../Page/懲治叛亂條例.md "wikilink")，至此大量涉及省工委的特工密集遭判刑槍決，事後證明當時只要是居領導地位者皆按二條一處死，許強當時拒絕寫悔過書，並交代未完成之學術研究論文及附上手抄<萬里長城>及<安息歌>歌詞。\[7\]

1950年11月28日，台灣省保安處39安潔字第2204號判決書宣判死刑後即刻送台北市[馬場町槍決](../Page/馬場町.md "wikilink")，行刑當日許強帶領眾人高呼口號及唱<國際歌>趕赴刑場，駕駛驚慌險些發生車禍\[8\]，同時遭槍決者包含[郭琇琮](../Page/郭琇琮.md "wikilink")、[吳思漢](../Page/吳思漢.md "wikilink")、[朱耀山加](../Page/朱耀山加.md "wikilink")、[謝湧鏡等](../Page/謝湧鏡.md "wikilink")14人。\[9\]\[10\]

## 家庭

其妻[劉順娣](../Page/劉順娣.md "wikilink")，為著名婦產科醫師。

其子[許達夫為神經外科醫師](../Page/許達夫.md "wikilink")，1973年曾因此身家背景被台灣[三軍總醫院取消](../Page/三軍總醫院.md "wikilink")[實習醫生資格](../Page/實習醫生.md "wikilink")。許達夫後來推廣未經實證的[替代療法](../Page/替代医学.md "wikilink")，導致許多患者延誤就醫，甚至死亡\[11\]。後來遭到衛生局停業2個月，並接受額外20小時繼續教育\[12\]。

## 平反

2018年10月5日，促進轉型正義委員會促轉三字第1075300110B號函文，正式撤銷受難者林慶雲君等1270人之刑事有罪判決暨其刑，其中(39)安潔字第
2204 號，有關許強共同意圖破壞國體，以非法之方法顛覆政府而著手實行之有罪判決暨其刑及沒收之宣告正式撤銷\[13\]。

## 參考文獻

[Category:佳里人](../Category/佳里人.md "wikilink")
[Category:台灣醫學家](../Category/台灣醫學家.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖受難者](../Category/台灣白色恐怖受難者.md "wikilink")
[Category:被處決的中華民國人](../Category/被處決的中華民國人.md "wikilink")
[Category:被槍決的台灣人](../Category/被槍決的台灣人.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1948年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1948年入党\).md "wikilink")
[Category:臺灣總督府臺北高等學校校友](../Category/臺灣總督府臺北高等學校校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學教授](../Category/國立臺灣大學教授.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學醫學院校友](../Category/國立臺灣大學醫學院校友.md "wikilink")
[Category:台灣左翼統一運動參與者](../Category/台灣左翼統一運動參與者.md "wikilink")
[Q強](../Category/许姓.md "wikilink")
[Category:中共地下黨員](../Category/中共地下黨員.md "wikilink")

1.  《這個人，國家不能讓他活下去了！——許強醫師﹙1913-1950﹚》，藍博洲

2.
3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.

10.

11.

12.

13.